N°106 - 17 au 23 mai 2019
les forces de l'ordre
Ils assurent la sécurité des citoyens et font respecter les lois : les policiers et les gendarmes font partie de notre quotidien. Mais certains sont accusés de ne pas remplir leur mission, notamment dans les manifestations des gilets jaunes qui durent depuis plusieurs mois. Qui fait quoi parmi les forces de l’ordre ? Comment travaillent-elles ? Que signifie «violences policières» ? Cette semaine, je t’emmène visiter les commissariats et casernes de France.


Lorette, 17 ans, future gardienne de la paix

A 17 ans, Lorette a déjà tout organisé. Son futur métier sera gardien de la paix. C’est le grade de départ quand on veut devenir policier. Pour ça, il faut passer un concours, avec des épreuves écrites, sportives puis orales. Mais d’abord, Lorette doit passer son baccalauréat. Si elle l’obtient, elle ne passera pas ce concours tout de suite car elle sait qu’il faut avoir un bon niveau en langues pour le réussir. La jeune fille veut mettre toutes les chances de son côté. «Je dois perfectionner mon anglais donc j’ai décidé de partir comme jeune fille au pair dans un pays anglophone, en septembre prochain», explique-t-elle.
Lorette habite à Clisson, près de Nantes. Elle fait beaucoup de sport : du paddle et de l’athlétisme. Ça fait deux ans maintenant que la police l’intéresse. A l’époque, elle regardait beaucoup de documentaires sur le sujet. Ce qui la motive, plus que tout, c’est se rendre utile : «Je veux aider les gens. J’aime être près d’eux, parler avec eux et leur rendre service.»
Son entourage la soutient dans son projet : «Ma famille et mes amis me disent tous la même chose : "Si tu as envie de faire policière, tu le fais. C’est un métier intéressant et nécessaire."» Lorette a beaucoup réfléchi : «Je sais qu’il faut m’accrocher mais je suis très motivée.» Elle s’est d’ailleurs préparée aux critiques. «Je vois bien les vidéos de violences policières sur les réseaux sociaux mais il faut faire attention, elles sont souvent coupées. On ne connaît pas forcément le début et la fin ni même les circonstances.»
Clisson, la ville où habite Lorette


Pourquoi parle-t-on beaucoup de la police en ce moment ?

On entend régulièrement parler de la police aux informations, parfois pour la critiquer, parfois pour la défendre. Son rôle est de faire respecter la loi, d’assurer la sécurité des citoyens et de maintenir l’ordre. Mais certains policiers sont accusés de ne pas respecter leur mission. Depuis le début du mouvement des gilets jaunes, qui a démarré il y a six mois, on parle en effet beaucoup de violences policières. Ça veut dire que des policiers ont une utilisation excessive de leur force par rapport aux manifestants face à eux.
La police a le droit de faire usage de la force mais il y a des conditions. «Si un bandit a une arme et tire sur la police qui riposte et le blesse, c’est de la légitime défense, explique Christian Mouhanna, chercheur au Centre national de la recherche scientifique (CNRS). Mais si ce bandit jette son arme, lève les bras et que le policier lui tire dessus, il y a un usage abusif de la force parce que la personne était en train de se rendre. C’est une question d’équilibre, il faut que la force soit proportionnelle avec ce qu’il y a en face.»
Depuis le début des manifestations des gilets jaunes, des dizaines de vidéos sont partagées sur les réseaux sociaux pour dénoncer des violences policières. On y voit des policiers en train de frapper des manifestants qui semblent inoffensifs. «Il peut y avoir un usage non légitime de la force parfois, mais ça arrive rarement», assure Camille Chaize, la porte-parole de la police nationale. De nombreuses personnes ont toutefois porté plainte pour ce type de violences et plus de 220 enquêtes sont en cours pour savoir ce qu’il s’est passé.
A côté de ces violences policières, il y a aussi des policiers en souffrance. Depuis début janvier, 28 policiers se sont donné la mort. C’est deux fois plus que l’année dernière à la même période. C’est plus important que dans le reste de la population. Ce problème n’est pas nouveau et il est difficile à expliquer. «Beaucoup de policiers se demandent à quoi ils servent parce que leurs chefs leur demandent d’exécuter des ordres déconnectés du terrain. Ils sont souvent traités comme s’ils étaient incapables de réfléchir. C’est l’une des causes de leur mal-être», avance le sociologue Christian Mouhanna. «Il peut y avoir des situations de management inappropriées, reconnaît Camille Chaize, la porte-parole de la police nationale. Mais je pense que c’est surtout parce que c’est un métier difficile, pas facile à gérer avec la vie personnelle parce qu’on peut travailler la nuit et le week-end.»
Les policiers peuvent-ils être punis quand ils agissent mal ? Les policiers ne sont pas au-dessus des lois. Ils doivent les respecter comme tout le monde et même montrer l’exemple. Si ce n’est pas le cas et qu’une personne dépose une plainte pour violence policière par exemple, c’est l’Inspection générale de la police nationale qui mène l’enquête. C’est une police chargée de contrôler le travail des policiers. On la surnomme la «police des polices».


Comment reconnaître les forces de l’ordre ?

En France, les forces de l’ordre désignent les gendarmes et les policiers. Elles sont chargées de faire respecter les lois et ont trois grandes missions :
Les gendarmes sont des militaires. Ils travaillent et vivent parfois avec leur famille dans des casernes. Ils interviennent principalement à la campagne et dans des petites villes. «Les gendarmes occupent 95% du territoire», affirme Maddy Scheurer, la porte-parole de la gendarmerie nationale. Ils gèrent la sécurité routière (en surveillant la vitesse des voitures par exemple) ou protègent des événements comme le Tour de France. Une grosse partie de leur travail consiste à faire de la prévention : ils interviennent dans les écoles pour avertir les jeunes des dangers sur la route ou sur Internet.
Contrairement aux gendarmes, les policiers ne sont pas des militaires. Ils interviennent dans les grandes villes, celles de plus de 20 000 habitants, et leurs bureaux se trouvent dans des commissariats. Il y a ensuite deux types de policiers et policières :


Avec quoi les forces de l'ordre travaillent-elles ?

Les policiers et gendarmes utilisent aussi de nombreux équipements, comme les menottes pour attacher les mains des personnes arrêtées. Pour se protéger des tirs de balles, certains doivent enfiler un gilet pare-balles. On voit souvent les forces de l’ordre avec un sifflet car les agents doivent se faire entendre des automobilistes et des passants dans la rue. Ils communiquent entre eux avec un talkie-walkie, sur des fréquences radio spéciales que personne ne connaît.
Tous les gendarmes ont une arme. Le mot vient d’ailleurs de l’ancien français «gens d’armes». Pour les policiers, c’est un peu différent. S’ils dépendent de la police nationale, ils travaillent avec une arme. Si ce sont des policiers municipaux, ce n’est pas toujours le cas. Ils peuvent être armés si le maire de la ville le demande. En général, ils portent leur arme à leur ceinture. Les forces de l’ordre ont des armes uniquement pour se défendre ou pour sauver des gens s’ils sont en danger. La plupart ne s’en servent jamais.
Les forces de l’ordre ont ensuite différents moyens de déplacement. Les patrouilles se font en voiture, à moto, à pied, à vélo et parfois même en hélicoptère. Des agents circulent aussi parfois à cheval, par exemple pour atteindre des endroits plus difficiles d’accès comme en forêt, ou pour des événements particuliers.
D’autres agents se déplacent avec des chiens. Ce sont des maîtres-chiens. Plusieurs spécialités existent : la recherche de personnes disparues, de drogues ou encore d’explosifs.
Happle recherche les personnes disparuesEn France, ils sont 12 chiens de la race Saint-Hubert, comme elle, à remplir cette mission. Happle a sauvé 19 vies depuis le début de sa carrière. Cette chienne de 7 ans a d’ailleurs remporté un prix pour ça. Son maître, l’adjudant Robin David, de la gendarmerie d’Auch, dans le sud-ouest de la France, ne donne qu’un mot pour la décrire : «fiable», ce qui veut dire qu’il peut compter sur elle.Son travail consiste à sentir un objet qui porte l’odeur d’une personne qui a disparu pour la rechercher. Cette technique s’appelle le pistage. Pour y arriver, Happle a suivi une formation de deux ans et a démarré son travail à l’âge de trois mois. Elle a fait beaucoup d’exercices pour améliorer son odorat et a appris à se concentrer un maximum sur sa mission. Maître et chien ne se quittent jamais. «Happle vit à la maison et restera toujours avec moi, même quand elle prendra sa retraite», affirme Robin David. (Photo Droits réservés)


Quelles sont les relations entre la police et les citoyens ?

La grande majorité des Français a une bonne image de la police. «Les sondages montrent à chaque fois qu’elle est soutenue par 70 à 80% de la population», remarque Christian Mouhanna, chercheur au Centre national de la recherche scientifique (CNRS). Les citoyens sont rassurés quand la police intervient lors d’un cambriolage ou d’une agression. «Beaucoup de personnes nous remercient d’être là et nous disent qu’on est courageux de faire ce métier, surtout quand il y a des interventions marquantes comme une prise d’otage», ajoute Camille Chaize, porte-parole de la police nationale.
Mais une petite partie de la population a, à l’inverse, une très mauvaise opinion des forces de l’ordre. Ce sont surtout des jeunes qui habitent dans des banlieues, des quartiers difficiles. Il y a une raison à ça : «Ils sont beaucoup plus contrôlés par la police à cause de leur couleur de peau ou de leur habillement (comme un style streetwear avec casquette), explique Christian Mouhanna. Ils sont confrontés à des policiers qui ne connaissent pas ces banlieues et débarquent sans expérience. Ils ont du mal à comprendre les jeunes qui habitent là. En plus, leurs chefs ne leur demandent pas de discuter avec eux mais de leur mettre la pression.» Résultat : pour ces jeunes, le contact avec la police se résume souvent «à des contrôles d’identité et des fouilles au corps réalisés de façon agressive».
Depuis le mouvement des gilets jaunes, de nombreux manifestants critiquent aussi la façon dont agissent les policiers. «Des personnes qui n’avaient pas l’habitude de descendre dans la rue, et donc d’être confrontées aux forces de l’ordre, se sont retrouvées face à une police assez violente contre elles», assure Christian Mouhanna.
Selon le chercheur, l’augmentation de ces violences date d’il y a trois ans, au moment de grandes manifestations contre une loi sur le travail. «Le gouvernement disait aux manifestants : "attention c’est dangereux parce qu’il y a des casseurs, des risques d’attentats". Le discours c’était : "la police ne peut pas faire le tri entre les bons et mauvais manifestants donc vous risquez d’être au mauvais endroit au mauvais moment", pour que les gens n’osent pas manifester alors que c’est un droit», rappelle-t-il.


